\chapter{Założenia projektowe, wymagania oraz projekt aplikacji}

W tym rozdziale przedstawione zostaną założenia projektowe wraz z warunkami wstępnymi w celu ujednolicenia wcześniej zebranych materiałów. Główną częścią tego rozdziału będzie omówienie wymagań stawianych przed tworzoną aplikacją. Dodatkowo w ostatniej części zostanie zaprezentowany projekt tworzonej aplikacji.

\section{Założenia projektowe i warunki wstępne}

Założenia projektowe są ogólnym, słownym, opisem celów jaki mamy osiągnąć poprzez implementację opracowanych rozwiązań. Na bazie założeń projektowych przygotowywany jest projekt aplikacji. W przypadku pracy dyplomowej pokrywają się one w znacznym stopniu z celami oraz założeniami przedstawionymi we wcześniejszych rozdziałach.\\ 

Projekt zakłada zaprojektowanie, a następnie zaimplementowanie aplikacji rozszerzającej standardowy model zabezpieczeń w systemie Microsoft Windows 7 Professional 32bit. Oprogramowanie to ma za zadanie dostarczyć funkcjonalności, przy pomocy których Administrator systemu będzie posiadał możliwość zabezpieczenia wybranych aplikacji przed ich nieautoryzowanym wyłączenia. Efekt ten zostanie osiągnięty poprzez usunięcie wpisów o działaniu aplikacji w Menedżerze Zadań systemu Windows oraz programach pokrewnych. Dodatkowo rozwiązanie to ma dostarczyć funkcjonalność związaną z ukrywaniem plików oraz całych folderów, w celu ochrony przed nieautoryzowanym dostępem, kopiowaniem lub usunięciem z systemu przez użytkowników danego systemu. Warunkiem koniecznym, aby działanie aplikacji było poprawne, jest posiadanie zainstalowanego systemu operacyjnego Microsoft Windows 7 w wersji 32 bitowej.\\

Należy również wspomnieć, że tworzona aplikacja będzie się opierać na rozwiązaniu dostarczonym przez S.Popenko, I.Romanenko oraz S,Bratus - HideDriver\cite{spopenko09}\cite{sbratus11}. Autorzy HideDriver udostępniają kod źródłowy na podstawie licencji CPOL\footnote{\url{http://www.codeproject.com/info/cpol10.aspx}} . Wspomniana licencja pozwala na wykorzystanie i modyfikację źródeł w celach naukowych oraz komercyjnych. Zmiany wprowadzane w opracowywanej aplikacji względem oryginalnego projektu mają za zadanie wyeliminować istniejące błędy, dodać nowe funkcjonalności oraz zapewnić stabilność działa tworzonego rozwiązania.

Na poniższym schemacie przedstawione zostało osadzenie kluczowych komponentów tworzonej aplikacji w ramach architektury Windows NT.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{img/addarch.png}
	\caption{Osadzenie kluczowych komponentów aplikacji w architekturze Windows NT}
\end{figure}
\FloatBarrier
\newpage
\section{Wymagania dotyczące aplikacji}  

Wymagania są punktem wyjściowym w procesie tworzenia projektu. To w nich określone są fundamentalne warunki jakie musi spełniać aplikacja, aby działała efektywnie. Podczas opisywania wymagań stawianych przed danym projektem należy pamiętać, że są one pierwszym formalnym zarysem funkcjonalności, jakie pojawią się w produkcie końcowym. Jednocześnie stanowią one najwyższą warstwę abstrakcji projektu, która nie zagłębia się w rozwiązania techniczne czy aspekty implementacyjne. \\

Tworzenie wymagań projektowych jest procesem iteracyjnym, co oznacza, że pewne decyzje odnośnie postawienia konkretnych wymagań w prosty sposób mogą prowadzić do powstawania nowych wymagań. Tworzona specyfikacja oraz wymagania powinny być poddawane procesowi wstecznej aktualizacji, jeśli podczas implementacji opisanych rozwiązań wykryje się niespójności lub błędy zagrażające poprawnemu działaniu aplikacji. Dodatkowo należy pamiętać i dbać o spójność dokumentacji oraz kodu programu. Zaniedbanie tego elementu może w przyszłości prowadzić do mylnej interpretacji sposobu działania aplikacji, co w konsekwencji może prowadzić do błędnego sposobu użycia lub generowania błędów podczas dodawania nowych funkcjonalności. Błędy wymagań są nieuniknione ze względu na specyfikę działania tworzonej aplikacji. Zaliczane są do najbardziej kosztownych w naprawie. Dzieje się tak ponieważ leżą one u podstawy procesu wytwarzania oprogramowania. Koszty naprawy błędu wymagań zawsze zależą od etapu, na jakim błąd został wykryty. Jeśli przyjmiemy, że koszty wykrycia i naprawy błędu na etapie opracowywania wymagań równy jest jeden, tak koszt błędu wykrytego i wymagającego naprawy w fazie pielęgnacji oprogramowania jest dwieście razy większy niż koszt początkowy. Piramida poniżej zostaje przedstawiona w celu zilustrowania zależności pomiędzy kosztem wykrycia i naprawy błędu na etapie określania wymagań, a etapem na jakim znajduje się produkt w procesie wytwarzania oprogramowania\cite{dleffinwell03}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{img/piramida.jpg}
	\caption{Koszt naprawy błędu wymagań}
\end{figure}
\FloatBarrier

Wysokość kosztu naprawy błędu na etapie pielęgnacji oprogramowania jest w prosty sposób związana z koniecznością powtórzenia całego procesu dostarczania oprogramowania zaczynając od poprawienia błędu w wadliwym wymaganiu. Dane znajdujące się w piramidzie są odwzorowaniem wyników badań przeprowadzonych przez koncerny IBM oraz HP w 1993 roku. Z badań wynikało, że błędy powstałe na etapie określania wymagań mogą pochłonąć do 40\% całego budżetu przeznaczonego na realizację projektu\cite{dleffinwell03}.\\

Należy podkreślić, że nie istnieje idealna metoda wytwarzania oprogramowania. Jednocześnie istnieje pewien zbiór wytycznych umożliwiających zminimalizowanie ryzyka popełnienia błędu w krytycznej fazie całego procesu wytwarzania oprogramowania jakim niewątpliwie jest etap określania wymagań. W celu jak najlepszego określenie wymagań stawianych danemu systemowi należy zdefiniować pięć podstawowych elementów systemu\cite{dleffinwell03}:\\

\begin{itemize}
	\item wejścia systemu - formy interfejsów, stosowane protokoły, zawartość wejść systemowych,
	\item wyjścia systemu - opis urządzeń wyjściowych oraz formatów danych generowanych przez system,
	\item funkcje systemu - odwzorowanie kombinacji wejść i wyjść,
	\item atrybuty systemu - wymagania niezachowawcze takie jak niezawodność,
	\item atrybuty środowiska systemu - wymagania niezachowawcze wynikające ze środowiska, w którym system działa, na przykład wersja jądra systemu
\end{itemize}

Kolejnym ważnym elementem podczas opisywania wymagań, jest unikanie przeładowywania ich zbędnymi informacjami. Za zbędne informacje przyjmuje się rzeczy takie jak \cite{dleffinwell03}:

\begin{itemize}
	\item szczegóły związane z projektowaniem i implementacją,
	\item narzucanie programistom metod i narzędzi,
	\item harmonogram prac,
	\item ograniczenia budżetowe,
	\item procedury testowe.	
\end{itemize}
Po zapoznaniu się z dostępnymi materiałami przechodzimy do podrozdziału przedstawiającego wymagania dotyczące tworzonego projektu.

\section{Opis wymagań}

Podczas tworzenia opisu wymagań należy pamiętać o ograniczeniach jakie mogą występować, ze względu na:
\begin{itemize}
	\item wykorzystywany sprzęt,
	\item system operacyjny,
	\item zadania stawiane przed aplikacją.
\end{itemize}

W przypadku tworzonej aplikacji najbardziej realnymi ograniczeniami wydają się być:
\begin{itemize}
\item wersja jądra systemu operacyjnego,
\item spójność systemu plików systemu operacyjnego,
\item stabilność działania systemu operacyjnego podczas działania tworzonej aplikacji. 
\end{itemize}

Po rozpatrzeniu możliwych do wystąpienia ograniczeń podczas tworzenia aplikacji, przystępujemy do przygotowania opisu wymagań niefunkcjonalnych znajdujących się w kolejnym podrozdziale.

\subsection{Wymaganie niefunkcjonalne}

W celu uzyskania jak największej przejrzystości wymagania niefunkcjonalne przedstawione zostały w postaci tabeli. W pierwszej kolumnie znajduje się nazwa kodowa wymagania składająca się z przedrostka NFunc oraz dwucyfrowego przyrostka NFuncXX. Zapoznając się wymaganiami niefunkcjonalnymi należy pamiętać, że są one jedynie uogólnionymi wyznacznikami dla programisty. Z tego powodu często wydają się niejednoznaczne, ciężko jest je poprzeć mierzalnymi wartościami.

\begin{table}[!h]
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\begin{tabular}{|c|p{12cm}|}
	\hline 
	Nazwa kodowa & Opis wymagania \\ 
	\hline 
	NFunc01 & Aplikacja powinna działać poprawnie na systemie operacyjnym Windows w wersji jądra 6.1.7601.\\
	\hline 
	NFunc02 & Aplikacja nie może wpływać na stabilność działania systemu operacyjnego. \\ 
	\hline 
	NFunc03 & Aplikacja nie może wpływać na stabilność działania innych aplikacji. \\ 
	\hline 
	NFunc04 & Aplikacja nie może wpływać na spójność systemu plików. \\
	\hline 
	NFunc05 & Aplikacja nie może wpływać na efektywność działania systemu operacyjnego. \\  
	\hline
	NFunc06 & Aplikacja nie może wpływać na efektywność działania innych aplikacji. \\ 
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zbiór wymagań niefunkcjonalnych} 
\end{table}

\subsection{Wymagania funkcjonalne}
	
Znając już wymagania niefunkcjonalne odnoszące się do działania aplikacji, możemy skupić się na funkcjonalnościach jakie aplikacja powinna dostarczać. Wymagania funkcjonalne są bardziej konkretne, szczegółowe od wcześniej przedstawionych wymagań niefunkcjonalnych. Jednocześnie prezentują w sposób mierzalny jak aplikacja ma działać oraz jakie możliwości będzie udostępniać użytkownikowi po zakończeniu prac implementacyjnych.\\

W celu uzyskania jak największej przejrzystości wymagania funkcjonalne przedstawione zostały w postaci danych w tabeli. W pierwszej kolumnie znajduje się nazwa kodowa wymagania składająca się z przedrostka Func oraz dwucyfrowego przyrostka FuncXX. Z racji większego stopnia złożoności, w stosunku do wymagań niefunkcjonalnych (zostało w stosownych przypadkach opatrzone wymaganiami szczegółowymi w celu doprecyzowania ich treści). Do istniejącej już nazwy kodowej dodane zostaną kolejne litery alfabetu np. Func01a. Wymaganie możemy uznać za spełnione w momencie, gdy wszystkie wymagania szczegółowe zostały spełnione. Poniższa tabela zawiera zbiór wszystkich nazw kodowych i opisów wymagań funkcjonalnych.\\

Przedstawione poniżej wpisy są ostateczną wersją wymagań, która przeszła aktualizację po zakończeniu prac projektowych i implementacyjnych, w celu zachowania spójności.
\newpage
\begin{table}
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\begin{tabular}{|c|p{12cm}|}
	\hline 
	Nazwa kodowa & Opis wymagania \\ 
	\hline 
	Func01 & Aplikacja musi posiadać graficzny interfejs użytkownika.\\
	\hline 
	Func02 & Aplikacja musi uruchamiać się jedynie dla użytkowników z uprawnieniami administratora.\\ 
	\hline
	Func03 & Aplikacja musi wspierać obsługę stworzonego sterownika systemowego.\\
	\hline
	Func03.a & Aplikacja musi zezwalać na wskazanie ścieżki do stworzonego sterownika.\\  
	\hline 
	Func03.b & Aplikacja musi wspierać instalację wskazanego pliku ze stworzonym sterownikiem.\\  
	\hline
	Func03.c & Aplikacja musi zezwalać na uruchomienie zainstalowanego sterownika na żądanie użytkownika.\\
	\hline
	Func03.d & Aplikacja musi zezwalać na uruchomienie wcześniej zainstalowanego sterownika podczas kolejnego startu systemu.\\
	\hline
	Func03.e & Aplikacja musi zezwalać na dezaktywację zainstalowanego sterownika.\\
	\hline 
	Func03.f & Aplikacja musi zawierać opcję zatrzymania działania programu. \\
	\hline
	Func04 & Aplikacja musi zezwalać na ukrywanie wybranych aktywnych procesów.\\
	\hline
	Func04.a & Aplikacja musi posiadać, domyślnie pustą, listę ukrytych procesów.\\ 
	\hline 
	Func04.b & Aplikacja musi posiadać możliwość wybrania dowolnego aktywnego procesu z listy aktywnych procesów w systemie w celu jego ukrycia.\\
	\hline
	Func04.c & Aplikacja musi posiadać możliwość wskazania czy ukrywany proces ma być niewidoczny dla wszystkich użytkowników danej maszyny.\\ 
	\hline
	Func04.d & Aplikacja musi posiadać możliwość wskazania czy ukrywany proces ma być widoczny dla jednego z istniejących na danej maszynie użytkowników.\\
	\hline
	Func04.e & Aplikacja musi posiadać możliwość usunięcia pojedynczego wpisu z listy,w celu odtajnienia procesu.\\
	\hline
	Func04.f & Aplikacja musi posiadać możliwość usunięcia wszystkich znajdujących się na liście wpisów, w celu ich odtajnienia.\\
	\hline
	Func05 & Aplikacja musi zezwalać na ukrywanie wybranych plików.\\
	\hline
	Func05.a & Aplikacja musi posiadać, domyślnie pustą, listę ukrytych plików.\\ 
	\hline 
	Func05.b & Aplikacja musi posiadać możliwość wybrania dowolnego pliku znajdującego się w systemie w celu jego ukrycia.\\
	\hline
	Func05.c & Aplikacja musi posiadać możliwość wskazania czy ukrywany plik ma być niewidoczny dla wszystkich użytkowników danej maszyny.\\ 
	\hline
	Func05.d & Aplikacja musi posiadać możliwość wskazania czy ukrywany plik ma być widoczny dla jednego z użytkowników istniejących na danej maszynie.\\
	\hline
	Func05.e & Aplikacja musi posiadać możliwość usunięcia pojedynczego wpisu z listy,w celu odtajnienia pliku.\\
	\hline
	Func05.f & Aplikacja musi posiadać możliwość usunięcia wszystkich znajdujących się na liście wpisów.\\
	\hline
	Func06 & Aplikacja musi tworzyć historię ukrytych procesów i plików.\\
	\hline
	Func07 & Aplikacja musi się minimalizować do zasobnika systemowego.\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zbiór wymagań funkcjonalnych} 
\end{table}
\FloatBarrier
Po przygotowaniu opisu wymagań niefunkcjonalnych oraz funkcjonalnych dotyczących tworzonego projektu, możemy przejść do następnego akapitu związanego z projektem aplikacji.

\section{Projekt aplikacji}

W tej części pracy skupimy się na przedstawieniu projektu aplikacji w formie graficzno-opisowej. Do opracowania projektu wykorzystany został język modelowania UML (ang. Unified Modeling Language). Bazuje on na diagramach odzwierciedlających poszczególne części modelowanego systemu. Należy pamiętać, że pojedynczy diagram sam w sobie nie jest projektem, gdyż może on przedstawiać system w danym stanie lub też, w zależności od rodzaju diagramu, procedurę wykonywaną aktualnie przez system. W ramach projektu można wyróżnić trzy rodzaje modeli, z których każdy używa charakterystycznego dla siebie zestawu diagramów\cite{stevens07}:

\begin{itemize}
	\item Model przypadków użycia - opis modelu z perspektywy użytkownika. Przedstawia dostępne funkcjonalności. Najczęściej wykorzystywanym w tym celu diagramem jest diagram przypadków użycia. 
	\item Model statyczny - wykorzystywany do przedstawienia składowych w formie obiektowej i relacji jakimi są powiązane. Najczęściej wykorzystywanym w tym celu diagramem jest diagram klas.
	\item Model dynamiczny - skupia się na zobrazowaniu procedur zachodzących w aplikacji. Najczęściej wykorzystywanym w tym celu diagramem jest diagram sekwencji.
\end{itemize}

Trzon projektu stanowi zbiór diagramów sekwencji z opisem słownych poszczególnych kroków. Przedstawiają one architekturę tworzonej aplikacji. Kolejnym rodzajem jest diagram przypadków użycia, który jest odzwierciedleniem wymagań funkcjonalnych. Jeśli chodzi o wymagania niezachowawcze, takie jak wymagania niefunkcjonalne, to proces mapowania poszczególnych wymagań jest skomplikowany, a czasami wręcz niemożliwy. Opisane zjawisko jest problemem ortogonalności. Oznacza to, że odwzorowanie wymagań na projekt jest niejednoznaczne. Najlepszym tego przykładem jest wymaganie ,,Aplikacja musi działać stabilnie'', dla którego niemożliwe jest jednoznaczne wskazanie przypadku użycia czy miejsca w kodzie, które spełniają to wymaganie, ponieważ za jego spełnienie odpowiada cały kod aplikacji. Problem ortogonalności występuje z kliku powodów: \\

\begin{itemize}

	\item Język wymagań oraz język użyty do pisania kodu są od siebie różne, ponieważ funkcjonują na różnych warstwach abstrakcji.
	\item Niektóre grupy wymagań, jak wspomniane wymagania niefunkcjonalne, nie maja bezpośredniego przełożenia na strukturę logiczną kodu. Mają natomiast wiele wspólnego ze strukturą procesów, wzajemnymi zależnościami pomiędzy częściami kodu.
	\item Czasem by uzyskać daną funkcjonalność, pewna ilość elementów aplikacji musi być ze sobą w interakcji. Spojrzenie na pojedynczy element nigdy nie daje pełnego obrazu działania projektu. 
	
\end{itemize}

Należy mieć na uwadze, że trudności w udowodnieniu, że dane wymaganie zostało spełnione, nie musi świadczyć o niewłaściwie stworzonym projekcie lub błędnej implementacji. Problem ortogonalności jest powszechnie występującym zjawiskiem w procesie wytwarzania oprogramowania\cite{dleffinwell03}.

\subsection{Model przypadków użycia}

Diagram na rysunku przedstawia przypadki użycia dla tworzonej aplikacji. Diagramy tego typu mają za zadanie dokumentować funkcjonalności, dostępne dla użytkowników systemu. W języku modelowania UML użytkownika systemu nazywa się aktorem. Za aktora należy uważać wszystko, co oddziałuje na system ale jest jego częścią.
\begin{figure}[h]
		\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/usecase.jpg}
	\caption{Diagram przypadków użycia}
\end{figure}																	
\FloatBarrier

Strzałki z opisem <<include>> oznaczają pewną wydzieloną część funkcjonalności, wspólną dla kilku przypadków użycia. Taki element może być wykorzystany wielokrotnie w wielu miejscach . Natomiast strzałki zawierające opis <<extend>> przedstawiają rozszerzenie dla przypadku użycia, na który wskazują.
\subsection{Model statyczny}

Tworzona aplikacja ze względu na swoją specyfikę działania została podzielona na część działającą w trybie jądra oraz użytkownika. Poniżej przedstawiony diagram obrazuje ten podział. Diagram dodatkowo zawiera podział na pakiety znajdujące się w wyżej wymienionych trybach wraz z nazwami wykorzystanych klas.
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/modediagram.jpg}
	\caption{Podział aplikacji na tryby użytkownika oraz jądra.}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{itemize}
	\item User Mode - część aplikacji działająca w trybie użytkownika,
	\begin{itemize}
		\item HideDriverGUI - pakiet zawierający klasy związane z interfejsem użytkownika oraz odpowiadający za komunikację z częścią działającą w trybie jądra,
		\item Utils - pakiet odpowiedzialny za obsługę procesów związanych z ukrywaniem procesów i plików w trybie użytkownika. 
	\end{itemize}
	\item Driver Mode - część aplikacji działająca w trybie,
	\begin{itemize}
		\item HideDriver - pakiet odpowiedzialny za wykorzystanie stworzone sterownika systemowego do ukrywania procesów i plików,
		\item drvUtils - pakiet odpowiedzialny za obsługę sterownika systemowego w trybie jądra.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/drvhidegui.jpg}
	\caption{Diagram klas dla pakietu HideDriverGUI.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Powyższy diagram przedstawia najważniejsze klasy wchodzące w skład pakietu HideDriverGUI:

\begin{itemize}
	\item KernelCommunication - klasa odpowiedzialna za komunikację pomiędzy trybem użytkownika, a trybem jądra,
	\item RuleForm - klasa odpowiedzialna za obsługę możliwych do wykorzystania reguł związanych z ukrywaniem plików i procesów,
	\item FileRuleForm - klasa dziedzicząca po RuleForm. Obsługuje reguły związane z ukrywaniem plików
	\item ProcessRuleForm - klasa dziedzicząca po RuleForm. Obsługuje reguły związane z ukrywaniem procesów.
\end{itemize} 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/utils.jpg}
	\caption{Diagram klas dla pakietu Utilities.}
\end{figure}
\FloatBarrier
Powyższy diagram przedstawia najważniejsze klasy wchodzące w skład pakietu Utils. Najważniejszą klasą jest DriverWork, która odpowiada on za obsługę operacji takich jak:
\begin{itemize}
	\item Instalacja sterownika,
	\item Usunięcie sterownika,
	\item Uruchomienie zainstalowanego sterownika,
	\item Zatrzymanie działania sterownika.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[angle=90,width=\textwidth]{diagram/drvhide.jpg}
	\caption{Diagram klas dla pakietu Driver Hide.}
\end{figure}
\FloatBarrier

W ramach pakietu HideDriver wchodzą następujące klasy oraz struktury:

\begin{itemize}
	\item IRuleHolder - struktura zawierające funkcje pobierania i aktualizowania listy reguł związanych z ukrywaniem plików, procesów.
	\item IRuleHolderEX - struktura dziedzicząca po IRuleHolder. Implementuje funkcje związane z dodaniem oraz usunięciem reguł ukrywania plików, procesów.
	\item RuleHolder - klasa dziedzicząca po IRuleHolderEX. Wykorzystuje funkcje zaimplementowane w dwóch wyżej wymienionych strukturach.
	\item RuleChecker - klasa odpowiedzialna za sprawdzanie wprowadzonych reguł oraz dostępności procesów.
	\item RuleProcessor - klasa odpowiedzialna za poprawne przetwarzanie wprowadzanych reguł.
	\item ProcessRuleChecker - klasa odpowiedzialna sprawdzanie reguł związanych z ukrywaniem procesów, poprzez sprawdzanie procesów i powiązanych z nimi nazw obiektów.
	\item ProcessCommunication - klasa dziedzicząca po IQueryDispatcher z pakietu drvUtils. Odpowiada za komunikację z procesami w systemie.
	\item ProcessHider - klasa odpowiedzialna za inicjalizację ukrywania procesów oraz przywrócenie stanu pierwotnego.
	\item ProcessHiderImpl -klasa implementująca wszystkie działania związane z ukrywaniem procesów.
	\item FileRuleChecker - lasa odpowiedzialna sprawdzanie reguł związanych z ukrywaniem plików.
	\item FileCommunication - klasa dziedzicząca po IQueryDispatcher z pakietu drvUtils. Odpowiada za komunikację z systemem plików w systemie.
	\item FileHider - klasa odpowiedzialna za inicjalizację ukrywania pliku oraz przywrócenie stanu pierwotnego.
	\item FileHiderImpl - klasa implementująca cały proces ukrywania plików.
	\item HideRule - struktura przechowująca listę użytkowników, procesów oraz związanych z nimi obiektów. 
	\item ProcessHook - klasa odpowiedzialna na zarządzanie punktami zaczepienia dla ukrywanych procesów.
	\item FileHook - klasa odpowiedzialna na zarządzanie punktami zaczepienia w celu ukrywania plików.
	\item HookMng - klasa odpowiedzialna za tworzenie oraz usuwanie punktów zaczepienia w systemie operacyjnym.
	\item SSTHook - struktura odpowiedzialna za poprawne umieszczenie punktów zaczepienia w tablicy deskryptorów usług systemowych SSDT(ang. System Sevice Descriptor Table).
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/drvutils.jpg}
	\caption{Diagram klas dla pakietu drvUtils.}
\end{figure}
\FloatBarrier

W ramach pakietu drvUtils wchodzą następujące klasy oraz struktury:
\begin{itemize}
	\item KernelEvent - klasa odpowiedzialna za obsługę zdarzeń w jądrze systemu.
	\item KernelEventNotification - klasa dziedzicząca po KernelEvent. Odpowiada za powiadamia o zdarzeniach zachodzących w jądrze systemu.
	\item KernelSynchronizationEvent - klasa dziedzicząca po KernelEvent. Odpowiada za ponowną synchronizację zdarzeń w jądrze systemu.
	\item Mutex - klasa mająca na celu zapobieganie problemowi równoczesnego użycia wspólnego zasobu.
	\item SystemVersion - struktura przechowująca wersję systemu operacyjnego w postaci heksadecymalnej.
	\item VersionDependOffset - struktura sprawdzająca określająca wersje systemu na podstawie wartości przechowywanej w SystemVersion.
	\item SSTOffset - struktura zawierająca dane związane z tablicą deskryptorów usług systemowych SSDT (ang. System Sevice Descriptor Table).
	\item WriteReadSection - klasa implementująca funkcje zabezpieczające przed nieuprawnionym czytanie, pisaniem do zablokowanej sekcji.
	\item QueryMng - klasa odpowiedzialna za zarządzanie i przetwarzanie żądań przesyłanych przez użytkownika do sterownika systemowego oraz odpowiedzi wysyłanych przez sterownik.
	\item UserNameSidStorage - klasa odpowiedzialna za sprawdzenie nazwy użytkownika na podstawie identyfikatora sesji użytkownika.
\end{itemize}

\subsection{Model dynamiczny}

Zadaniem modelu dynamicznego jest udokumentowanie procesów i procedur zachodzących w aplikacji. Do tego celu wykorzystane zostały diagramy sekwencji. Prezentują one ścieżkę wykonania programu w postaci graficznej. Ponadto, przedstawiają klasy biorące udział w danej procedurze wraz z wykorzystaniem zasobów zewnętrznych. W ramach diagramów sekwencji, podobnie jak na diagramach przypadków użycia, może występować aktor będący przykładowo inicjatorem procesu, jednak jego obecność nie jest wymagana.\\ 

W niniejszym rozdziale przedstawiono diagramy sekwencji najważniejszych procedur, jakie przewidziano do implementacji w tworzonej aplikacji. W celu uzupełnienia reprezentacji graficznej, do każdego diagramu dodany został słowny opis poszczególnych operacji. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{diagram/dynamic.jpg}
	\caption{Diagram sekwencji dla działania związanego z ukrywaniem procesów/plików.}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{enumerate}
	\item Choose function - wybranie przez użytkownika z listy dostępnych funkcji, co ma zostać wykonane (np. ukrycie pliku).
	\item Call suscribed function IOCTL - wywołanie wybranej przez użytkownika funkcji wraz z IOCTL.
	\item Pointer to the new function + old function name - przekazanie do Hook Factory nazwy oryginalnej funkcji wraz ze wskaźnikiem dla funkcji modyfikującej. 
	\item CreateHook - stworzenie punktu zaczepienia, odesłanie informacji do sterownika.
	\item AddHook - przekazanie informacji o utworzonych punktach zaczepienia do Hook Managera.
	\item ApplyHook - uruchomienie punktów zaczepienia. 
	\item Complete - zwrócenie informacji o poprawności przeprowadzonej operacji.
	\item Hidden process or file - ukrycie pliku lub procesu.
\end{enumerate}

\section{Podsumowanie rozdziału}

Projekt zawarty w tym rozdziale jest wersją finalną, która przeszła proces aktualizacji w celu usunięcia błędów zidentyfikowanych na późniejszym etapie prac nad aplikacją. Dysponując kompletnym projektem przechodzimy do omówienia najważniejszych zagadnień z procesu implementacji.